
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\documentclass[]{beamer}
\documentclass[mathserif]{beamer}
%\documentclass[mathserif,compress]{beamer}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{} %to clear the navigation symbols.
%\usecolortheme[RGB={64,16,255}]{structure}
\usecolortheme[RGB={20,10,0}]{structure}
\usetheme{Boadilla}
%\usetheme{default} 
%\spanishdecimal{.}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{amsfonts,amsmath,amsthm}
\usepackage{amssymb,array,eucal}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multicol}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{color}
\usepackage{alltt}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{upquote}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\usepackage[]{natbib}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\CMD}[1]{\textcolor[rgb]{0.0,0.0,0.65}{\tt #1}}
\newcommand{\CMDD}[1]{\textcolor[rgb]{0.95,0.0,0.05}{\tt #1}}
\newcommand{\CMDDD}[1]{\textcolor[rgb]{0.0,0.0,0.05}{\tt #1}}
\newcommand{\rojo}[1]{\textcolor[rgb]{1.0,0.0,0.0}{ #1}}
\newcommand{\verde}[1]{\textcolor[rgb]{0.2,0.5,0.0}{ #1}}
\newcommand{\azul}[1]{\textcolor[rgb]{0.0,0.0,0.8}{ #1}}
\newcommand{\violeta}[1]{\textcolor[rgb]{1.0,0.0,1.0}{ #1}}
\newcommand{\indy}[1]{\textcolor[rgb]{0.8,0.36,0.36}{ #1}}
\newcommand{\rosa }{\textcolor[rgb]{0.95, 0.5, 0.5}}
\newcommand{\lila }{\textcolor[rgb]{ 0.4, 0.4, 0.95}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{mygreen}{rgb}{0.4,0.3,0}
\lstdefinestyle{customc}{
  belowcaptionskip=1\baselineskip,
  breaklines=true,
 % frame=l,
  xleftmargin=\parindent,
  language=C,
  showstringspaces=false,
  basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
  keywordstyle=\bfseries\color{purple!99!black},
  commentstyle=\itshape\color{white!50!black},
  identifierstyle=\color{blue!70!black},
  stringstyle=\color{red!50!brown},
}

\lstdefinestyle{custopython}{
  belowcaptionskip=1\baselineskip,
  breaklines=true,
 % frame=l,
  xleftmargin=\parindent,
  language=Python,
  showstringspaces=false,
  basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
  keywordstyle=\bfseries\color{purple!80!black},
  commentstyle=\itshape\color{white!70!black},
  identifierstyle=\color{blue!50!black},
  stringstyle=\color{red!50!brown},
}

\lstset{escapechar=@,style=customc}
%\lstset{style=custopython}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\title[]{CUDA - Computing Unified Device Architecture\vspace{0.5cm} \\ \includegraphics[width=10cm]{./Fig/vector_computing2.png}\vspace{0.5cm}  \\  Supercomputación para Todos.}
\author[Herling G. A.]{ \bf Herling Gonzalez Alvarez } 
\institute[Ecopetrol-ICP]{Ecopetrol-ICP}
\date{\today}


\newcommand{\PUNTO}{\vspace{0.25cm}}

\begin{document}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  SLICE
\begin{frame}
\maketitle  
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  SLICE
\begin{frame}[containsverbatim]
\rojo{Installando nvidia-driver en Ubuntu}\vspace{0.5cm}


Para verificar la compatibilidad con CUDA en su equipo, desde la línea de comandos introduzca:

 \begin{lstlisting}[language=Sh]
lspci | grep -i nvidia
 \end{lstlisting}
 
 debe mostrar algo asi:\vspace{0.5cm}
 
 01:00.0 VGA compatible controller: NVIDIA Corporation GK107M [GeForce GT 755M] (rev a1)\vspace{0.5cm}
 
 

Para installar NVIDIA Drivers \CMDD{nvidia-driver-410}, ejecute las instrucciones:
 \begin{lstlisting}[language=Sh]
 sudo apt install freeglut-dev libxi-dev libxmu-dev scons 
 sudo add-apt-repository ppa:graphics-drivers/ppa
 sudo apt update
 sudo apt install nvidia-driver-410
 \end{lstlisting}
 
% \begin{center}
%  \includegraphics[width=7cm]{./Fig/nvidia-driver.png}
%  % nvidia-driver.png: 733x488 pixel, 72dpi, 25.86x17.22 cm, bb=0 0 733 488
% \end{center}

\end{frame}
 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  SLICE
\begin{frame}[containsverbatim]

Visitar CUDA ZONE $\rightarrow$ \href{https://developer.nvidia.com/cuda-zone}{https://developer.nvidia.com/cuda-zone}

\begin{center}
 \includegraphics[width=9cm]{./Fig/image12.png}
 % image12.png: 973x608 pixel, 90dpi, 27.46x17.16 cm, bb=0 0 778 486
\end{center}
 \begin{lstlisting}[language=Sh]
sudo dpkg -i cuda-repo-ubuntu1804_10.0.130-1_amd64.deb
sudo apt update
sudo apt install cuda
 \end{lstlisting}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  SLICE
\begin{frame}[containsverbatim]

\azul{Instalación en Centos 6/7}

\begin{center}
 \includegraphics[width=9cm]{./Fig/install_yum.png}
\end{center}
{\small
\begin{verbatim}
sudo rpm -i cuda-repo-rhel6-10-0-local-10.XX.x86_64.rpm
sudo yum clean all
sudo yum install cuda 
\end{verbatim}
}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  SLICE
\begin{frame}[containsverbatim]{editar: \CMDD{$\sim$/.bashrc} ó también \CMDD{$\sim$/.bash\_profile}}
\lstset{basewidth=0.5em}
\begin{lstlisting}[language=Sh]
export CUDA_PATH=/usr/local/cuda-10.0
export LD_LIBRARY_PATH=${CUDA_PATH}/lib64:$LD_LIBRARY_PATH
export PATH=${CUDA_PATH}/bin:${PATH}
\end{lstlisting}\vspace{0.5cm}

Los códigos fuente de este taller se encuentran en el siguiente repositorio: 

\begin{alertblock}{}
{\scriptsize 
\begin{verbatim}
     git clone https://bitbucket.org/gherling/cuda_tutorial.git
\end{verbatim} 
}
\end{alertblock}\vspace{1cm}

También pueden ser descargados desde este enlace:\vspace{0.5cm}
	
\href{https://bitbucket.org/gherling/cuda_tutorial.git}{\CMDD{https://bitbucket.org/gherling/cuda\_tutorial.git}}	

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  SLICE
\begin{frame}{Unidad de Procesamiento Gráfico - GPU (Evolución)}
\begin{center}
 \includegraphics[width=3cm]{./Fig/gpu_video.png}
 \end{center}\vspace{-0.5cm}
\begin{itemize}
 \item La GPU es un procesador especializado para la computación gráfica.
 \item La GPU evolucionó a una arquitectura de mayor flexibilidad (2001).
 \item Se presentó la oportunidad (2005) del concepto \CMD{GPGPU}\footnote{General Purpose GPU} para implementar cualquier algoritmo diferente a la computación gráfica.
 \item CUDA (2007), permite obtener mayor eficiencia y rendimiento con cualquier GPU-Nvidia como  lenguaje de alto nivel parecido C/C++.
 \item Cambio de paradigma en computación científica.
\end{itemize}\vspace{-0.5cm}


\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  SLICE
\begin{frame}{Unidad de Procesamiento Gráfico - GPU}

\begin{multicols}{2}
\begin{center}
 \includegraphics[width=5cm]{./Fig/shaders.png}
\end{center}\vspace{0.5cm}

En esencia, las GPU's al inicio de la década 2000 se diseñaron para producir núcleos de procesamiento por cada vértice, usando unidades aritméticas programables conocidas como {\it vertex shaders} con el propósito de visualización de geometrías complejas o efectos visuales propios de la industria de los juegos de vídeo.
\end{multicols}

$$
\textbf{GPGPU}\left\{ 
\begin{array}{lll}
\text{Arrays} & \mapsto & \text{textures}\\
\text{Kernels} & \mapsto & \text{shaders}\\
\text{Computing} & \mapsto & \text{drawing}
\end{array}
\right.
$$\vspace{0.25cm}

\href{https://www.renderosity.com}{https://www.renderosity.com}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  SLICE
\begin{frame}{GPU's vs CPU's}

\begin{center}
 \includegraphics[width=10cm]{./Fig/drawing_cpu_gpu.pdf}
 % drawing_cpu_gpu.pdf: 1281x538 pixel, 72dpi, 45.19x18.98 cm, bb=
\end{center}


La diferencia de diseño de la GPU respecto de la CPU convencional está asociado con la integración de más unidades de procesamiento  de datos (ALUs - Arithmetic Logical Units) removiendo componentes de control de flujo y registros de memoria. Con esto se disminuye la complejidad y los costos de producción. 
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  SLICE
\begin{frame}{Baja Latencia o Alto Rendimiento?}
 
\begin{center}
 \includegraphics[width=10cm]{./Fig/throughput.pdf}
 % throughput.pdf: 656x366 pixel, 72dpi, 23.14x12.91 cm, bb=0 0 656 366
\end{center}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  SLICE
\begin{frame}[containsverbatim]{Computación vectorizada y masivamente paralelizada}

\begin{multicols}{2}
 \begin{center}
 \includegraphics[width=6cm]{./Fig/execution_model.pdf}
\end{center}

\begin{itemize}
 \item Los {\it threads}\footnote{Procesos livianos que ejecutan tareas de manera simultanea.} son ejecutados por {\it threads-processors}.
 \item Los {\it threads blocks} son ejecutados en {\it multi-processors} limitados por {\it shared memory}.
 \item Un {\it grid} es conjunto de {\it blocks threads} cuya ejecución es administrada por un {\it kernel}.
 \item Solo un {\it kernel} puede ejecutarse sobre un dispositivo (GPU\footnote{Graphics Processing unit.}) a la vez.
\end{itemize}

\end{multicols}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  SLICE
\begin{frame}


Las hebras, o hilos, o {\it threads} tienen coordenadas específicas para distinguirse entre sí e identificar la parte relevante de los datos a procesar. 

\begin{center}
 %\includegraphics[width=5.4cm]{./Fig/mapper_gpu.jpg} 
 \includegraphics[width=5.3cm]{./Fig/drawing-1.pdf}
 \includegraphics[width=6.0cm]{./Fig/kernel_funct2.png}
\end{center}

En CUDA, Las hebras están organizadas en jerarquía de dos niveles: 
\begin{itemize}
 \item Un {\it grid} formado por bloques ({\it blocks}).
 \item Bloques formados por hebras.
\end{itemize}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  SLICE
\begin{frame}[containsverbatim]{CUDA: Computación Heterogénea }
 \begin{center}
 \includegraphics[width=10cm]{./Fig/cpu-gpu.pdf}
 % drawing-cpu-gpu.pdf: 885x628 pixel, 72dpi, 31.22x22.15 cm, bb=0 0 885 628
\end{center}\vspace{-0.25cm}
{\tiny PCI: Peripheral Component Interconnect, \'o Interconexión de Componentes Periféricos.}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  SLICE
\begin{frame}[containsverbatim]{CUDA ejemplo: Sumar dos arreglos o vectores}

Observemos las instrucciones claves y organización de los threads en CUDA. 
\lstset{basewidth=0.5em}
\begin{itemize}
 \item[1)] Asignación de espacio en memoria en el dispositivo (GPU) para almacenar\footnote{Hay que tener en cuenta que en el {\it host} también se hace una asignación de espacio en memoria.} los vectores $a,b,c$. 
 \begin{lstlisting}[language=C++]
  // allocate memory on device 
  cudaMalloc(&a_d, nBytes);
  cudaMalloc(&b_d, nBytes);
  cudaMalloc(&c_d, nBytes);
  \end{lstlisting} 
 \item[2)] Se hace el proceso de copia de los datos del {\it host} (PC) al {\it device} (GPU).
 \begin{lstlisting}[language=C++]
  //copy infomation from host to device
  cudaMemcpy(a_d, a, nBytes, cudaMemcpyHostToDevice);
  cudaMemcpy(b_d, b, nBytes, cudaMemcpyHostToDevice);
  \end{lstlisting} 
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  SLICE
\begin{frame}[containsverbatim]{CUDA ejemplo: Sumar dos arreglos o vectores}
\lstset{basewidth=0.5em}
\begin{itemize}
 \item[3)] Se lanza los {\it kernels} que hacen los cálculos basado en la distribución de {\it threads} por bloques dentro del dispositivo.
  \begin{lstlisting}[language=C++]
   int nElem = 1e6;
   int threadsBlock = 256;//warp size
   int nBlocks = (nElem-1)/threadsBlock + 1;
   ...
   //kernel parallel summation on GPU
   addVec<<<nBlocks,threadsBlock>>>(nElem,a_d,b_d,c_d);
  \end{lstlisting}
 \item[4)] Se hace el proceso inverso de copia de los datos del dispositivo al {\it host}.
  \begin{lstlisting}[language=C++]
   //copy infomation from device to host
  cudaMemcpy(c, c_d, nBytes, cudaMemcpyDeviceToHost);
 \end{lstlisting}
 \item[5)] Se libera el espacio en memoria del dispositivo.
  \begin{lstlisting}[language=C++]
  cudaFree(a_d);
  cudaFree(b_d);
  cudaFree(c_d);
  \end{lstlisting}
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  SLICE
\begin{frame}[containsverbatim]{Código serial para sumar dos vectores (\verb"array.c")} 
 \begin{center}
% \includegraphics[width=3.5cm]{./Fig/array_sum.png}
 \includegraphics[width=5cm]{./Fig/suma_vect.pdf}
\end{center} %\vspace{-0.4cm}

\lstset{basewidth=0.5em}
\begin{block}{}
\begin{lstlisting}[language=C++]
void addVec(int n, float *a, float *b, float *c) {
  for (int i = 0; i < n; i++)
    c[i] = a[i] + b[i]; //  Standard C/C++ Code
}
// Invoke serial add-vector function (kernel)
addVec(n, x, y, z);
\end{lstlisting}
\end{block}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  SLICE
\begin{frame}[containsverbatim]{Código CUDA para sumar dos vectores (\verb"array.cu")}
 \begin{center}
% \includegraphics[width=3.5cm]{./Fig/array_sum.png}
 \includegraphics[width=5cm]{./Fig/suma_vect.pdf}
\end{center}\vspace{-0.4cm}

\lstset{basewidth=0.5em}
\begin{block}{}\vspace{-0.4cm}
\begin{lstlisting}[language=C++]
__global__ 
void addVec(int n, float *a, float *b, float *c) {
  int i = blockIdx.x*blockDim.x + threadIdx.x;
  if (i<n)
    c[i] = a[i] + b[i]; //  Parallel C/C++ Code
}
// Invoke parallel add-vector function (kernel) with 256 threads/block
int nBlocks = (n-1)/256 + 1;
addVec<<<nBlocks,256>>>(n, x, y, z);
\end{lstlisting}\vspace{-0.35cm}
\end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  SLICE
\begin{frame}[containsverbatim]{\rojo{Taller-01}}

\begin{itemize}
 \item Tomar el código \CMD{array.cu} y completar la función que calcula la suma para dos arreglos. Para compilar: \CMD{nvcc array.cu -o array} 
 \item ¿Porque hay que tomar en la función {\it kernel} la condición  \CMDD{if(i<n)} ?
 \item Ejecutar con la opción: \CMD{nvprof ./array}, e incluya la función serial o secuencial para su comparación.
\end{itemize}

\begin{center}
 \includegraphics[width=9cm]{./Fig/terminal-01.png}
\end{center}

 
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  SLICE
\begin{frame}[containsverbatim]

\rojo{Compilando el código en Linux}

\lstset{basewidth=0.5em}
\begin{itemize}
 \item Modo básico de compilación
\begin{lstlisting}[language=Python]
nvcc <fielname>.cu [-o <ejecutable>]
\end{lstlisting}
 \item Modo compilación de depuración para el {\it host} code.
\begin{lstlisting}[language=Python]
nvcc -g <fielname>.cu 
\end{lstlisting}

% \item Modo de emulación para correr en cualquier CPU.
% \begin{lstlisting}[language=Python]
% nvcc -deviceemu <fielname>.cu 
% \end{lstlisting}
%  \item Modo de emulación en CPU con depuración (depuradores: ddd, gdb).
% \begin{lstlisting}[language=Python]
% nvcc -deviceemu -g <fielname>.cu 
% \end{lstlisting}

\item Modo de soporte para versiones de arquitectura. Por ejemplo, ``GPU-Kepler'' sería:
\begin{lstlisting}[language=Python]
nvcc -arch=sm_30 <fielname>.cu 
\end{lstlisting}
\end{itemize}

\rojo{Liberacion de memoria (chequeo)}

\begin{itemize}
 \item \begin{lstlisting}[language=Python]
cuda-memcheck ./a.out 
\end{lstlisting}
\end{itemize}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  SLICE
\begin{frame}[containsverbatim]{Archivo \CMD{SConstruct} para compilar los códigos}
\lstset{basewidth=0.45em}
\begin{lstlisting}[language=python]
# Just execute: scons -c; scons
import os
#CUDA environment variable 
CUDA = os.environ['CUDA_PATH']
#Builder definition for Cuda 
bld = Builder( action = ['$NVCC -o $TARGET $NVCCFLAGS ' + 
                         '$SOURCES $CPPPATH $LIBPATH $LIBS'] )
#Defines the environment variables for the Cuda-builder
env = Environment( 
          ENV = os.environ, BUILDERS = {'Cuda' : bld},
          NVCC = ['nvcc'],  NVCCFLAGS = ['-arch=sm_30','-O2'], 
          LIBPATH = ['-L'+CUDA+'/lib64'], LIBS = ['-lcuda']
          CPPPATH = ['-I'+CUDA+'/include','-I'+CUDA+'/samples/common/inc'] 
                 )
#Sources
progs = ''' wave-main '''

mains = Split(progs)
for prog in mains:
    env.Cuda(target=prog, source=[prog+'.cu'])
\end{lstlisting}
\end{frame}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  SLICE
\begin{frame}[containsverbatim]{Modelo de ejecución del {\it Kernel}}

Los {\it Kernels} son fragmentos de código que se ejecutaran en paralelo dentro del dispositivo. 
%Solo un kernel es ejecutado a la vez y muchos  {\it threads} son ejecutados por cada kernel.
\vspace{0.25cm} 

Un {\it Kernel} es ejecutado por un {\it Grid} el cual contiene varios {\it blocks}, estos bloques son un 
conjunto de {\it threads} que pueden cooperar entre si compartiendo datos vía memoria compartida y 
sincronizando su ejecución.

\begin{itemize}
 \item Todos los {\it Kernels} ejecutan la misma instrucción al mismo tiempo.
 \item Solo se necesita decodificar la instrucción una única vez para todos los
{\it Kernels}.
\item Ejemplo: Unidades vectoriales: suma, producto de vectores, etcétera. Similar a la computación en los supercomputadores CRAY.
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tabular}[c]{|c|c|c|}
\hline
  & Una instrucción & Multiple instrucciones\\
\hline  
Un dato & \CMD{SISD} & \CMD{MISD}\\
\hline
Multiple datos & \CMDD{SIMD} & \CMD{MIMD} \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\CMDD{SIMD}: Todos los {\it Kernels} ejecutan la misma instrucción
simultáneamente pero con distintos datos \cite{cheng-grossman-2014}.

%La principal diferencia entre los threads de CUDA y los de CPU son que los threads de CUDA son
%extremadamente ligeros, requieren un gasto de recursos muy pequeños para su creación y
%pueden ser conmutados rápidamente, otro punto es que CUDA ocupa miles de threads para
%obtener eficiencia mientras que CPUs de múltiples núcleos solo pueden usar unos pocos.
 
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  SLICE
\begin{frame}[containsverbatim]{Identificación de los Threads en una dimension }

\begin{center}
 %\includegraphics[width=10cm]{./Fig/globathreadid.png}
 \includegraphics[width=10cm]{./Fig/threadId_blocks.pdf}
\end{center}

\lstset{basewidth=0.55em}
\begin{block}{}\vspace{-0.4cm}
\begin{lstlisting}[language=C++]
__global__ 
void addVec(int n, float *a, float *b, float *c) {
  int i = blockIdx.x*blockDim.x + threadIdx.x;
  if (i<n)
    c[i] = a[i] + b[i]; 
}
// Invoke parallel add-vector kernel with 8 threads/block
int nBlocks = (n-1)/8 + 1;
addVec<<<nBlocks,8>>>(n, x, y, z);
\end{lstlisting}\vspace{-0.25cm}
\end{block}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  SLICE
\begin{frame}[containsverbatim]{\rojo{Taller-02}}
\lstset{basewidth=0.5em}
%\begin{block}{}\vspace{-0.4cm}
\begin{lstlisting}[language=C++]
__global__
void getGlobalIdx(void) {
  int bIdx_x = blockIdx.x;
  int bDim_x = blockDim.x;
  int thIdx_x = threadIdx.x;
  int index = bIdx_x * bDim_x + thIdx_x;
  printf("(blockIdx.x=%d, blockDim.x=%d, threadIdx.x=%d) = %d\n", \
      bIdx_x,bDim_x,thIdx_x,index);
}
\end{lstlisting}\vspace{-0.25cm}
%\end{block}
\begin{itemize}
 \item ¿Cual es la salida de este {\it kernel}?
 \item ¿Como modificar el {\it kernel} para lanzar 32 {\it threads}?
\end{itemize}
Haga uso del código \CMDD{block-thread.cu}.
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  SLICE
\begin{frame}[containsverbatim]{Acceso en memoria para arreglos matriciales en CUDA}
\begin{itemize}
 \item La asignación y acceso dinámico de memoria en la GPU no esta definidad para indices con dobles punteros:
\CMD{matriz[i][j]}.
 \item Se debe conocer el tamaño de la matriz cargada en memoria desde la posición inicial del arreglo: \CMD{matriz[0]}.
 \item Los arreglos matriciales en C/C++ usa el concepto de ordenamiento por filas ({\bf row-major} order), contrario a lenguajes como Fortran y Matlab ({\bf column-major} order).
\end{itemize}

\begin{center}
 \includegraphics[width=10cm]{./Fig/row-major-matrix_b.pdf}
\end{center}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  SLICE
\begin{frame}[containsverbatim]{Acceso en memoria para arreglos matriciales en CUDA}

\begin{center}
 \includegraphics[width=10cm]{./Fig/row-major-matrix_c.pdf}
\end{center}

\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  SLICE
\begin{frame}[containsverbatim]{Solución de Jacobi }

\begin{itemize}
 \item Problema de valor en la frontera, ejemplo: $\nabla^2\phi(x,y)=0$. 
 \item Solución iterativa basada en la actualización de valores finitos alrededor de los próximos valores vecinos.
\end{itemize}

\begin{center}
 \includegraphics[width=5cm]{./Fig/jacobi.pdf}
\end{center}\vspace{-0.5cm}

$$
A^{k+1}(i,j)=\dfrac{1}{4}[A^k(i+1,j)+A^k(i-1,j)+A^k(i,j+1)+A^k(i,j-1)]
$$

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  SLICE
\begin{frame}[containsverbatim]{Solución de Jacobi }

\lstset{basewidth=0.43em}
\begin{lstlisting}[language=C++]
#define J(n1,i,j) (i)*(n1)+(j) //row-major order
void Laplace(size_t n1, size_t n2, float *Told, float *Tnew){
  int i,j;
  for (i=1; i<n2-1; i++) {
    for (j=1; j<n1-1; j++) {
      Tnew[J(n1,i,j)] = 0.25*( Told[ J(n1,i+1,j) ] + Told[ J(n1,i-1,j) ] + 
                               Told[ J(n1,i,j+1) ] + Told[ J(n1,i,j-1) ] );
    }
  }
}
\end{lstlisting}

$$
A^{k+1}(i,j)=\dfrac{1}{4}[A^k(i+1,j)+A^k(i-1,j)+A^k(i,j+1)+A^k(i,j-1)]
$$

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  SLICE
\begin{frame}[containsverbatim]{Solución de Jacobi }
\lstset{basewidth=0.43em}
\begin{lstlisting}[language=C++]
__global__ void Laplace(size_t n1, size_t n2, float *Told, float *Tnew) {
  //row-major order
  int j = blockIdx.x*blockDim.x + threadIdx.x; 
  int i = blockIdx.y*blockDim.y + threadIdx.y; 
  // only update "interior" node points
  if(i>0 && i<n2-1 && j>0 && j<n1-1) {
    Tnew[J(n1,i,j)] = 0.25*( Told[ J(n1,i+1,j) ] + Told[ J(n1,i-1,j) ] + 
                             Told[ J(n1,i,j+1) ] + Told[ J(n1,i,j-1) ] );
  }
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=C++]
dim3 dimBlock(16,16); //16 X 16 = 256 (threads/block)
dim3 dimGrid((Ny-1)/16 + 1,(Nx-1)/16 + 1); //(blocks/grid) 

for (int k=0; k<Tout; k+=2 ) { //Jacobi iteration
  Laplace <<< dimGrid,dimBlock >>> (Ny,Nx,dT1,dT2);
  Laplace <<< dimGrid,dimBlock >>> (Ny,Nx,dT2,dT1);
}
\end{lstlisting}\vspace{-0.1cm}

\end{frame}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  SLICE
\begin{frame}[containsverbatim]{Variables para los tamaños de Grid/Block}
\begin{lstlisting}[language=C++]
  typedef struct {
    int x=1, y=1, z=1;    
  } dim3;
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
	\item \CMD{dim3} \CMDD{gridSize} -- Grid dimensions, x and y (z not used).
	\item Numero de bloques en la grilla = \CMDD{gridSize.x} * \CMDD{gridSize.y}\vspace{0.5cm}
	\item \CMD{dim3} \CMDD{blockSize} -- Size of block dimensions x, y, and z.
	\item Numero de hebras en un bloque =\\
	\CMDD{blockSize.x} * \CMDD{blockSize.y} * \CMDD{blockSize.z}
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  SLICE
\begin{frame}[containsverbatim]{Variables para los tamaños de Grid/Block}
\begin{lstlisting}[language=C++]
  typedef struct {
    int x=1, y=1, z=1;    
  } dim3;
\end{lstlisting}
	\begin{itemize}
		\item Configurando las dimensiones:\\
		\CMD{dim3} \CMDD{gridSize(16,16)}\CMDDD{; //grid = 16 x 16 blocks}\\
		\CMD{dim3} \CMDD{blockSize(32,32)}\CMDDD{; //block = 32 x 32 threads}\\		
		\CMDDD{myKernel <<<gridSize,blockSize>>> (...);}\vspace{0.5cm}
		
		\item Que configura:\\
		\CMDD{gridSize.x}\CMDDD{ = 16;}\\
		\CMDD{gridSize.y}\CMDDD{ = 16;}\\
		\CMDD{blockSize.x}\CMDDD{ = 32;}\\
		\CMDD{blockSize.y}\CMDDD{ = 32;}\\
		\CMDD{blockSize.z}\CMDDD{ = 1;}\\
	\end{itemize}
\end{frame}





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  SLICE
\begin{frame}[containsverbatim]{Variables para los tamaños de Grid/Block}
\lstset{basewidth=0.43em}

Si:

\begin{lstlisting}[language=C++]
int j = blockIdx.x*blockDim.x + threadIdx.x; //n1
int i = blockIdx.y*blockDim.y + threadIdx.y; //n2
\end{lstlisting}\vspace{-0.1cm}

\begin{itemize}		
\item ¿Que sucede si intercambiamos  
\begin{lstlisting}[language=C++]
dim3 dimGrid((Ny-1)/16 + 1,(Nx-1)/16 + 1); //(blocks/grid) 
\end{lstlisting}\vspace{-0.1cm}
por....?
\begin{lstlisting}[language=C++]
dim3 dimGrid((Nx-1)/16 + 1,(Ny-1)/16 + 1); //(blocks/grid) 
\end{lstlisting}\vspace{-0.1cm}
\item ¿Como estimamos el rendimiento?
\item ¿Puede explicar la razón de su diferencia?
\end{itemize}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  SLICE
\begin{frame}[containsverbatim]{\rojo{Taller-03:} \CMD{jacobi\_ny.cu}} 
\lstset{basewidth=0.45em}
\begin{itemize}
 \item Comparar la solución numérica con la solución analítica:\vspace{-0.2cm}
\begin{lstlisting}[language=C++]
void analytic(size_t ny, size_t nx, float *tmp) {
  int i,j;
  float arg1,arg2;
  for (i=0; i<nx; i++) {
    arg1 = M_PI*i/nx;
    arg1 = sin(arg1);
    for (j=0; j<ny; j++) {
      arg2 = M_PI*j/ny;
      arg2 = sinh(arg2);
      tmp[J(ny,i,j)] = 1-(2*atan(arg2/arg1)/M_PI);
    }
  }
} 
\end{lstlisting}
\item ¿Que sucede en el rendimiento si intercambiamos los índices?:
\begin{lstlisting}[language=C++]
  int i = blockIdx.x*blockDim.x + threadIdx.x; 
  int j = blockIdx.y*blockDim.y + threadIdx.y;  
\end{lstlisting}
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  SLICE
\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Acoustic Wave Propagation 2D}
Dada la ecuación de onda acústica escalar $\ddot{p} = v^2\;\nabla^2p$ en 2D tendriamos:\vspace{-0.1cm}

\begin{equation}\label{eq:11}\dfrac{\partial^2 p}{\partial t^2}=
v^2\left [  \dfrac{\partial^2 p }{\partial x^2}+\dfrac{\partial^2 p }{\partial y^2} \right]+f(t).
\end{equation}

Los operadores diferenciales se pueden aproximar basado en el siguiente esquema de diferencias finitas centradas (segundo orden) \cite{Fornberg88}:\\

\begin{equation}\label{eq:12}
 \left\{  \dfrac{\partial^2p}{\partial t^2}\right\}^n_{i,j}=\dfrac{p^{n+1}_{i,j}-2p^n_{i,j}+p^{n-1}_{i,j}}{(\delta t)^2} 
\end{equation}

\begin{equation}\label{eq:13}
 \left\{  \dfrac{\partial^2 p}{\partial x^2}\right\}^n_{i,j}=\dfrac{p^n_{i+1,j}-2p^n_{i,j}+p^n_{i-1,j}} {(\delta x)^2}
\end{equation}

\begin{equation}\label{eq:14}
 \left\{  \dfrac{\partial^2 p}{\partial y^2}\right\}^n_{i,j}=\dfrac{p^n_{i,j+1}-2p^n_{i,j}+p^n_{i,j-1}} {(\delta y)^2}
\end{equation}\\

donde la función $f(t)$, determina las condiciones iniciales del problema. 

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  SLICE
\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Acoustic Wave Propagation 2D}

Si colocamos las ecuaciones (\ref{eq:12}), (\ref{eq:13}), (\ref{eq:14}) dentro de (\ref{eq:11}), obtenemos:\vspace{-0.25cm}

\begin{equation}\label{eq:15}
p^{n+1}_{i,j}=2(1-2G^2)p^n_{i,j}-p^{n-1}_{i,j}+G^2(p^n_{i+1,j}+p^n_{i-1,j}+p^n_{i,j+1}+p^n_{i,j-1}) 
\end{equation}

\noindent
donde $G=\dfrac{v\delta t}{\delta h}<\dfrac{1}{\sqrt{2}}$ se llama parámetro de Courant ó condicion de estabilidad numérica para celdas homogéneas:  $\delta h\equiv\delta x$, $\delta y$.\\

\begin{center}
 \includegraphics[width=9cm,keepaspectratio=true]{./Fig/malla.pdf}
\end{center}\vspace{-0.25cm}
Es decir que para modelar la propagación onda con baja disperción numérica se debe cumplir \cite{Courant1967}, \cite{Lines99}:
$$
\delta t<\dfrac{dh}{v_\text{max}\sqrt{2}}\quad\text{donde}\quad\delta h =\dfrac{v_\text{min}}{20 f_\text{src}}
$$ 

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  SLICE
\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Acoustic Wave Propagation Algorithm}

Begin time loop 
\begin{itemize}
 \item Calculate $\nabla^2 \mathbf{p}^n$
 \item Perform the source perturbation $\left[ \nabla^2 \mathbf{p}^n + f^n\right]$
 \item Speed scaling  $v^2\left[ \nabla^2 \mathbf{p}^n + f^n\right]$
 \item Updates the fields $\mathbf{p}^{n+1}= \delta t^2\; v^2\left[ \nabla^2 \mathbf{p}^n + f^n\right]+2\mathbf{p}^n-\mathbf{p}^{n-1}$
 \begin{itemize}
  \item $\mathbf{p}^{n-1}=\mathbf{p}^n$
  \item $\mathbf{p}^n=\mathbf{p}^{n+1}$
 \end{itemize}

\end{itemize}
End time loop\vspace{0.5cm}

where $\mathbf{p}\equiv p_{i,j}$ is scalar wave field and $f(t)\equiv f^n$,  $t=n\delta t$

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  SLICE
\begin{frame}[containsverbatim]\frametitle{Acoustic Wave Propagation 2D}
Si {\small $p^{n+1}_{i,j}\rightarrow\CMD{P3[J(n1,i,j)]}$, $p^{n}_{i,j}\rightarrow\CMD{P2[J(n1,i,j)]}$ y $p^{n-1}_{i,j}\rightarrow\CMD{P1[J(n1,i,j)]}$}

\lstset{basewidth=0.5em}
\begin{lstlisting}[language=C++]
...
#define J(n1,i,j) (i)*(n1)+(j) //row-major order
...
__global__ void update(int it,int ISx,int ISz,int n1,int n2, float dt,
                float dh, float *src, float *vel, float *p1, float *p2) 
{ //row-major order
  int  j = blockIdx.x * blockDim.x + threadIdx.x + 1;
  int  i = blockIdx.y * blockDim.y + threadIdx.y + 1;
  float G;
  if( i<n2-1 && j<n1-1 ) {
          G =  vel[J(n1,i,j)]*dt/dh;
          p1[J(n1,i,j)] = (2-4*G*G)*p2[J(n1,i,j)] - p1[J(n1,i,j)] +
          G*G*( p2[ J(n1,i+1, j) ] + p2[ J(n1,i-1,j) ] +
                p2[ J(n1,i, j+1) ] + p2[ J(n1,i,j-1) ] ); 
  }
  if(i==ISx && j==ISz) //source position
    p1[J(n1,i,j)] += src[it];
}
...
\end{lstlisting}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  SLICE
\begin{frame}[containsverbatim]\frametitle{Acoustic Wave Propagation 2D}
\lstset{basewidth=0.5em}
\begin{lstlisting}[language=C++]
...
dim3 blockSize(32,32,1); //Max threads per block (32 X 32 = 1024)
dim3  gridSize((ny-1)/blockSize.y + 1, (nx-1)/blockSize.x + 1, 1) 
update<<<gridSize,blockSize>>>(it,ISx,ISz.ny,nx,dt,dh,wav,vel,p1,p2);
...
\end{lstlisting}
 \begin{center}
 \includegraphics[width=6cm]{./Fig/snap-field.png}
 % snap-field.png: 390x361 pixel, 72dpi, 13.76x12.73 cm, bb=0 0 390 361
\end{center}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  SLICE
\begin{frame}[containsverbatim]{\rojo{Taller-04:} \CMD{acoustic.cu}} 
\begin{itemize}
 \item Comparar el rendimiento del kernel anterior con el siguiente kernel:
\end{itemize}
\lstset{basewidth=0.5em}
\begin{lstlisting}[language=C++]
...
__global__ void update(int it,int ISx,int ISz,int n1,int n2, float dt,
                float dh, float *src, float *vel, float *p1, float *p2) 
{ //row-major order
  int  idx = blockIdx.x * blockDim.x + threadIdx.x;
  int i = idx / n1 + 1;
  int j = idx % n1 + 1;
  float G;
  if( i<n2-1 && j<n1-1 ) {
          G =  vel[J(n1,i,j)]*dt/dh;
          p1[J(n1,i,j)] = (2-4*G*G)*p2[J(n1,i,j)] - p1[J(n1,i,j)] +
          G*G*( p2[ J(n1,i+1, j) ] + p2[ J(n1,i-1,j) ] +
                p2[ J(n1,i, j+1) ] + p2[ J(n1,i,j-1) ] ); 
  }
  if(i==ISx && j==ISz) //source position
    p1[J(n1,i,j)] += src[it];
}
...
\end{lstlisting}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  SLICE
%\begin{frame}[containsverbatim]{Enlaces interesantes}
%\begin{itemize}
% \item \href{http://15418.courses.cs.cmu.edu/spring2013/article/11}{http://15418.courses.cs.cmu.edu/spring2013/article/11}
% \item \href{https://www.slideshare.net/papichulodelmal/computacin-paralela-con-gp-us-cuda}{https://www.slideshare.net/papichulodelmal/computacin-paralela-con-gp-us-cuda}
%\end{itemize}
%\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  SLICE
\begin{frame}[containsverbatim]{Referencias}
%% referencias %%
\bibliographystyle{apalike}
\bibliography{../mybiblio2019} 
\end{frame}

\end{document}